+++
title = "QCQI/演習 2.35"
author = ["Yasuhito Takamiya"]
date = 2021-04-14T00:00:00+09:00
draft = false
+++

\begin{equation\*}
  \vec{v} =
  \begin{bmatrix}
    v\_1 \newline
    v\_2 \newline
    v\_3
  \end{bmatrix}
\end{equation\*}

とすると、定義より

\begin{eqnarray\*}
  \vec{v} \cdot \vec{\sigma} &=& v\_1 X + v\_2 Y + v\_3 Z \newline
    &=& v\_1
  \begin{bmatrix}
    0 & 1 \newline
    1 & 0
  \end{bmatrix} +
  v\_2
  \begin{bmatrix}
    0 & -i \newline
    i & 0
  \end{bmatrix} +
  v\_3
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 \newline
    0 & -1
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    v\_3 & v\_1 - iv\_2 \newline
    v\_1 + iv\_2 & -v\_3
  \end{bmatrix}
\end{eqnarray\*}

よって、

\begin{eqnarray\*}
  \mathrm{det}(\vec{v} \cdot \vec{\sigma} - \lambda I) &=& -(v\_3 - \lambda)(v\_3 + \lambda) - (v\_1 - iv\_2)(v\_1 + iv\_2) \newline
    &=& \lambda^2 - v\_3^2 - v\_1^2 - v\_2^2 \newline
    &=& \lambda^2 - (v\_1^2 + v\_2^2 + v\_3^2) \newline
    &=& \lambda^2 - 1 = 0 \newline
  \therefore \lambda = \pm 1
\end{eqnarray\*}

(\\(\vec{v}\\) は 3 次元実数単位ベクトルであるから、\\(v\_1^2 + v\_2^2 + v\_3^2 = 1\\) を使った)

よって[スペクトル分解]({{< relref "20210409154813-スヘクトル分解" >}})により

\begin{equation\*}
  \vec{v} \cdot \vec{\sigma} = |\lambda\_1\rangle\langle\lambda\_1| - |\lambda\_{-1}\rangle\langle\lambda\_{-1}|
\end{equation\*}

[演算子の関数]({{< relref "20210414100121-演算子の関数" >}})により、

\begin{eqnarray\*}
  \mathrm{exp}(i\theta\vec{v}\cdot\vec{\sigma}) &=& \mathrm{exp}(i\theta)|\lambda\_1\rangle\langle\lambda\_1| + \mathrm{exp}(-i\theta)|\lambda\_{-1}\rangle\langle\lambda\_{-1}| \newline
    &=& (\cos\theta + i \sin\theta)|\lambda\_1\rangle\langle\lambda\_1| + (\cos\theta - i\sin\theta)|\lambda\_{-1}\rangle\langle\lambda\_{-1}| \newline
    &=& \cos\theta(|\lambda\_1\rangle\langle\lambda\_1| + |\lambda\_{-1}\rangle\langle\lambda\_{-1}|) + i\sin\theta(|\lambda\_1\rangle\langle\lambda\_1| - |\lambda\_{-1}\rangle\langle\lambda\_{-1}|) \newline
    &=& \cos(\theta)I + i\sin(\theta)(\vec{v} \cdot \vec{\sigma})
\end{eqnarray\*}

([完全性関係]({{< relref "20210406090438-完全性関係" >}})より \\(|\lambda\_1\rangle\langle\lambda\_1| + |\lambda\_{-1}\rangle\langle\lambda\_{-1}| = I\\) を使った)
